\section*{5. Influência das Resistência de Entrada}
\subsection*{\textbf{5.1. Análise Teórica}}
As resistências $R_i$ têm a função de limitar a contribuição do 
respectivo sinal $S_i$ no sinal $V_0$. A malha $R-2R$ está feita para que as 
contribuições sejam proporcionais a $2^{n}$ - ou seja, a significância dos 
sinais/bits. Se reduzirmos, por exemplo, a carga $R_1$ estamos a aumentar a 
contribuição de $S_1$ no sinal final, aumentando, assim, a sua significância e 
distorcendo a distribuição binária de significâncias. Será possível verificar este facto nos 
gráficos produzidos num ciclo de contagem que, em comparação com o da figura 
\ref{parte4}, terá saltos distintos em relação aos restantes cada vez que o bit 
cuja resistência foi diminuída variar.

De notar ainda que, ao variar as resistências $R_i$, as contribuições de todos os sinais são alteradas. Ao diminuir $R_i$ aumenta-se a contribuição de $S_i$, como explicado anteriormente, mas diminui-se a contribuição dos $S_j$, para $j\neq i$.

A matriz $M$ da secção anterior foi resolvida para cada um dos casos em que 
$R_i$ é diminuído para $R$ isoladamente, tirando proveito da notação $r_i$ utilizada, (mantendo os restantes a $2R$).
Apresentam-se, aqui, as respectivas expressões do sinal $V_0$. Além disso, na 
figura 7 apresentam-se os respectivos gráficos de $V_0$ ao longo de 
um ciclo de contagem (para $R_f=4R$).

\begin{align}
       R_1&=R \nonumber \\
  V_0(b_i)&= -\frac{V_{ref}}{128}(16b_1+20b_2+42b_3+85b_4) \\
       R_2&=R \nonumber \\
  V_0(b_i)&= -\frac{V_{ref}}{128} (8b_1+32b_2+40b_3+84b_4) \\
       R_3&=R \nonumber \\
  V_0(b_i)&= -\frac{V_{ref}}{128} (8b_1+16b_2+64b_3+80b_4) \\
       R_4&=R \nonumber \\
  V_0(b_i)&= -\frac{V_{ref}}{128} (8b_1+16b_2+32b_3+128b_4)
\end{align} 

\end{multicols}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{0.49\columnwidth}
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./graf/parte5-1}
    \unskip
    }
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.49\columnwidth}
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./graf/parte5-2}
    \unskip
    }
\end{subfigure}
\captionsetup{type=figure}
\label{r_alter}
\caption{Saída analógica $V_0$ para as diferentes cargas $R_i$ reduzidas a 
$R$ em função da contagem $Q_i$ num ciclo com $R_f=4R$ e com $V_{ref}=5$. 
Sinal $Cp$ independente da escala de tensão.}
\end{figure}

\begin{multicols}{2}

\subsection*{\textbf{5.2. Resultados Experimentais}}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/5_R1_R.png}    
    %\input{./img/5_R1_R}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Influência das Resistências de entrada: Visualização do 
osciloscópio de $V_0$ (verde 1V/div) e $Cp$ (amarelo 5V/div) num ciclo de contagem com 
$R_1=R$ (com $R_f=4R$ e $V_{ref}=5V$)}
    \label{5_R1_R}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/5_R4_R.png}    
    %\input{./img/5_R4_R}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Influência das Resistências de entrada: Visualização do 
osciloscópio de $V_0$ (verde 1V/div) e $Cp$ (amarelo 5V/div) num ciclo de contagem com 
$R_4=R$ (com $R_f=4R$ e $V_{ref}=5V$)}
    \label{5_R4_R}
\end{figure}

Foram feitas as alterações necessárias à montagem do circuito anterior, de modo a ter isoladamente $R_1=R$ e posteriormente $R_4=R$, fixando $R_f=4R$. A montagem é, de resto, é igual à anterior. Extraíram-se os sinais visualizados no 
osciloscópio ($V_0$ ao longo de um ciclo de contagem) para os dois casos, presentes nas
figuras \ref{5_R1_R} e \ref{5_R4_R}.

\subsection*{\textbf{5.3. Comparação de Resultados}}
Na figura \ref{5_R1_R} é visível que a cada 2º período de $Cp$ o salto de 
$V_0$ é maior, comportando-se de acordo com o previsto, como pode ser verificado no gráfico 
teórico da figura 7.
Tal pode ser explicado pelo facto de que, a cada vez que $S_1$  volta a "low",
o que ocorre entre dois binários consecutivos, a variação de $V_0$ é desproporcional 
causada pela nova e maior contribuição de $S_1$ (por ter $R_1$ menor).
\par
O mesmo é visível na figura \ref{5_R4_R}, evidentemente concordante com o 
respectivo gráfico na figura 7. Aqui o salto desproporcional é apenas 
entre o estado "0111" e "1000" de $Q_i$ porque apenas a partir daqui o bit 
$Q_4$ é posto a "high" e com ele a nova e muito maior contribuição de $S_4$ 
é retirada do sinal $V_0$.
\par
Apesar disto nota-se que o conversor continua a ser monótono para ambas as 
resistências consideradas experimentalmente, embora se note que 
teoricamente para o caso $R_3=R$ (Fig. 7) isto não se verifica.
